**后髮座星系團**
（[阿貝爾](../Page/阿貝爾星系團表.md "wikilink")1656）是一個巨大的[星系團](../Page/星系團.md "wikilink")，擁有1,000個以上被確認的星系\[1\]\[2\]。一起的[獅子座星系團](../Page/獅子座星系團.md "wikilink")（阿貝爾1367），都是[后髮座超星系團的兩個主要成員](../Page/后髮座超星系團.md "wikilink")\[3\]。它位於[后髮座內](../Page/后髮座.md "wikilink")，因此以該星座的名稱命名。

這個星系團與地球的平均距離是9,900萬[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")（3億2100萬[光年](../Page/光年.md "wikilink")）\[4\]\[5\]\[6\]，其中最亮的10個[螺旋星系的](../Page/螺旋星系.md "wikilink")[視星等在](../Page/視星等.md "wikilink")12至14等之間，業餘天文學家使用口徑20公分以上的望遠鏡就能看見。在中間主宰著星系團的是兩個巨大的[橢圓星系](../Page/橢圓星系.md "wikilink")：
[NGC 4874和](../Page/NGC_4874.md "wikilink")[NGC
4889](../Page/NGC_4889.md "wikilink")\[7\]。這個星系團離天球上的[銀河北極點只有幾度](../Page/銀河.md "wikilink")。在后髮座星系團中心部分的星系大多是巨大的橢圓星系，而在這個星系團中有著豐富的矮星系和巨大的橢圓星系\[8\]。

## 星系間的氣體

這個集團的星系都被非常高溫的[星系間氣體籠罩著](../Page/星系間物質.md "wikilink")，並輻射出值得注意的[X-射線輻射](../Page/X-射線.md "wikilink")。這些游離的氣體也改變了[宇宙微波背景輻射的](../Page/宇宙微波背景輻射.md "wikilink")[微波](../Page/微波.md "wikilink")[光譜](../Page/光譜.md "wikilink")，這種效應稱為[Sunyaev-Zel'dovich效應](../Page/Sunyaev-Zel'dovich效應.md "wikilink")\[9\]。這些星系間的氣體質量遠大於這個星系集團中星系的總質量。

## 星系團的成員

[ComaCluster.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ComaCluster.jpg "fig:ComaCluster.jpg")/[探險家
6號](../Page/探險家_6號.md "wikilink")\]\]
[Comacl_zentrum600.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comacl_zentrum600.png "fig:Comacl_zentrum600.png")
星系如此豐富的星系團，通常[橢圓星系和](../Page/橢圓星系.md "wikilink")[透鏡星系有著壓倒性的多數](../Page/透鏡星系.md "wikilink")，較為年輕的[螺旋星系只是少數](../Page/螺旋星系.md "wikilink")，並且很可能多數都散布在星系團的外緣。

雖然許多的星系早已被各別的確認出，但對星系團的了解並不完整，直到1950年代，[帕羅馬天文台的天文學家開始嚴謹的研究之後才逐漸有所認識](../Page/帕洛馬山天文台.md "wikilink")。

## 暗物質

后髮座星系團的質量大約有90%被認為是[暗物質的形式](../Page/暗物質.md "wikilink")，然而，暗物質在整個集團中的分布是非常的不自然\[10\]。

## X-射線源

在1966年之前的報告，位於后髮座星系團方向上，有一個中心在1300+28的X-射線擴散源\[11\]。這個X-射線源是由探空氣球發現的，但是[美國海軍研究實驗室的X](../Page/美國海軍研究實驗室.md "wikilink")-射線天文學集團在1964年11月25日發射的[探空火箭](../Page/探空火箭.md "wikilink")，在飛行中未檢測到這個X-射線源\[12\]。X-射線觀測衛星[自由號在接近后髮座星系團的中心發現一個強烈的X](../Page/自由號.md "wikilink")-射線源，並且這個射線源被標誌為后髮座X-1\[13\]。
[NGC_4911.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NGC_4911.jpg "fig:NGC_4911.jpg"))。\]\]
在天球上以[RA](../Page/赤經.md "wikilink") 12<sup>h</sup>56<sup>m</sup> ±
2<sup>m</sup> [Dec](../Page/赤緯.md "wikilink") 28°6' ± 12' (1950分點)
為中心，100 X 100弧分的面積內，后髮座星系團大約包含了800個星系，有著亮度L<sub>x</sub> = 2.6 x
10<sup>44</sup>
ergs/s的通量\[14\]。這個源是擴散的，大小約45'，這引發了是否單獨由一個星系排放出的爭議\[15\]。自由號的觀測指出有一個2500電子伏特，強度不會超過\~10<sup>−3</sup>光子公分<sup>−2</sup>s<sup>−1</sup>keV<sup>−1</sup>
的輻射源\[16\]，與較早期聲稱大小約5°，在25000電子伏特，強度為\~10<sup>−2</sup>光子公分<sup>−2</sup>s<sup>−1</sup>keV<sup>−1</sup>
at 25 keV, and a size of.的觀測不符\[17\]。

## 相關條目

  - [天爐座星系團](../Page/天爐座星系團.md "wikilink") - *另一個鄰近的星系團*
  - [室女座星系團](../Page/室女座星系團.md "wikilink") - *另一個鄰近的星系團*
  - [X-1 X-射線源](../Page/X-1_X-射線源.md "wikilink")

## 外部連結

  - [后髮座星系團](http://antwrp.gsfc.nasa.gov/apod/ap000806.html) – NASA
    2000年8月6日的[每日一天文圖](../Page/每日一天文圖.md "wikilink")

  - [The dynamical state of the Coma cluster with
    XMM-Newton](http://fr.arxiv.org/abs/astro-ph/0212432)

  - [Very Small Array observations of the Sunyaev-Zel'dovich effect in
    nearby galaxy clusters](http://uk.arxiv.org/abs/astro-ph/0405582)

  - [Hubble Space Telescope Treasury Survey of the Coma
    Cluster](http://astronomy.swin.edu.au/coma/index-mm.htm)

  -
## 參考資料

[Category:后发座超星系团](../Category/后发座超星系团.md "wikilink")
[Category:后髮座](../Category/后髮座.md "wikilink")
[1656](../Category/阿貝爾天體.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.
5.

6.

7.

8.  [Newswise: Hubble's Sweeping View of the Coma Cluster of
    Galaxies](http://newswise.com/articles/view/541574/) Retrieved on
    June 11, 2008.

9.

10.

11. {{ cite journal |author=Boldt E, McDonald FB, Riegler G, Serlemitsos
    P |title=Extended source of energetic cosmic X rays |year=1966
    |journal=Phys Rev Lett. |volume=17 |issue=8 |pages=447–50
    |url=<http://link.aps.org/doi/10.1103/PhysRevLett.17.447>
    |doi=10.1103/PhysRevLett.17.447 |bibcode=1966PhRvL..17..447B}}

12. {{ cite journal |author=Friedman H, Byram ET |title=X-rays from the
    Coma cluster of galaxies |journal=Ap J. |volume=147 |issue=1
    |pages=399–401 |bibcode=1967ApJ...147..368. |doi=10.1086/149022
    |date=January 1967}}

13. {{ cite journal |author=Gursky H, Kellogg E, Murray S, Leong C,
    Tananbaum H, Giacconi R |title=A strong X-ray source in the Coma
    cluster observed by *Uhuru* |journal=Ap J. |volume=167 |issue=8
    |pages=L81–4 |bibcode=1971ApJ...167L..81G |doi=10.1086/180765
    |date=Aug 1971}}

14.
15.
16.
17.